[SpaceShipOne_Nose.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SpaceShipOne_Nose.jpg "fig:SpaceShipOne_Nose.jpg")下的[太空船一號](../Page/太空船一號.md "wikilink")。\]\]
[Spaceship_One_at_Smithsonian.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spaceship_One_at_Smithsonian.jpg "fig:Spaceship_One_at_Smithsonian.jpg")

**太空船一號**（SpaceShipOne）是一架[太空飛機](../Page/太空飛機.md "wikilink")，由魯坦（Burt
Rutan）以及美國縮尺複合體(Scaled
Composites)公司製造。使用「混合式[固體火箭引擎](../Page/固體火箭.md "wikilink")」，有雙尾翼以及可變的半三角翼機翼，在不同的階段機翼會變成不同的狀態。太空船一號和[太空梭不同](../Page/太空梭.md "wikilink")，是先由另一架飛機[白色骑士号載上高空後才開始自行飛行](../Page/白色骑士号.md "wikilink")。太空船一號的速度不會超過[第一宇宙速度](../Page/宇宙速度.md "wikilink")，因而無法進入軌道，和[美軍實驗飛機](../Page/美軍.md "wikilink")[X-15比較接近](../Page/X-15.md "wikilink")。

太空船一號進行過多次飛行。2004年6月21日，太空船一號完成第一次私人資本人類太空飛行，並且在10月4日，達成兩週之內載三個人（或相等重量物品）作兩次高度100公里的飛行，而飛機的替換不得超過空重（除燃料之外的重量）10%的條件，因而贏得1000萬[美元的](../Page/美元.md "wikilink")[安薩里X大獎](../Page/安薩里X大獎.md "wikilink")。飛機發展成本估計為2500萬美元，由美國[微軟公司創辦人之一](../Page/微軟.md "wikilink")[保罗·艾伦贊助](../Page/保罗·艾伦.md "wikilink")。

## 航次

| 航次   | D日期         |   最高速度 |       高度 | 時間      | 機師                                                   |
| :--- | :---------- | -----: | -------: | :------ | :--------------------------------------------------- |
| 01C  | 2003年5月20日  |        |          | 1小時48分鐘 | 無人駕駛                                                 |
| 02C  | 2003年7月29日  |        |          | 2小時6分鐘  | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 03G  | 2003年8月7日   |        |          | 19分鐘    | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 04GC | 2003年8月27日  |        |          | 1小時6分鐘  | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 05G  | 2003年8月27日  |        |          | 10分鐘30秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 06G  | 2003年9月23日  |        |          | 12分鐘15秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 07G  | 2003年10月17日 |        |          | 17分鐘49秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 08G  | 2003年11月14日 |        |          | 19分鐘55秒 | [Peter Siebold](../Page/Peter_Siebold.md "wikilink") |
| 09G  | 2003年11月19日 |        |          | 12分鐘25秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 10G  | 2003年12月4日  |        |          | 13分鐘14秒 | [Brian Binnie](../Page/Brian_Binnie.md "wikilink")   |
| 11P  | 2003年12月17日 |  1.2馬赫 |  20.7 km | 18分鐘10秒 | [Brian Binnie](../Page/Brian_Binnie.md "wikilink")   |
| 12G  | 2004年3月11日  |        |          | 18分鐘30秒 | [Peter Siebold](../Page/Peter_Siebold.md "wikilink") |
| 13P  | 2004年4月8日   |  1.6馬赫 |  32.0 km | 16分鐘27秒 | [Peter Siebold](../Page/Peter_Siebold.md "wikilink") |
| 14P  | 2004年5月13日  |  2.5馬赫 |  64.3 km | 20分鐘44秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 15P  | 2004年6月21日  |  2.9馬赫 | 100.1 km | 24分鐘5秒  | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 16P  | 2004年9月29日  | 2.92馬赫 | 102.9 km | 24分鐘11秒 | [Mike Melvill](../Page/Mike_Melvill.md "wikilink")   |
| 17P  | 2004年10月4日  | 3.09馬赫 | 112.0 km | 23分鐘56秒 | [Brian Binnie](../Page/Brian_Binnie.md "wikilink")   |

**太空船1號 航次**

## 規格

[Patti-presenting-wings-web.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Patti-presenting-wings-web.jpg "fig:Patti-presenting-wings-web.jpg")

  - 機組員：一名駕駛（共可載三人）
  - 長度：5[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")
  - 翼展：5公尺
  - 中心直徑: 1.52 m
  - 翼面積：15平方公尺
  - 空重：1200公斤
  - 荷載: 3600公斤
  - 最大離陸重量: 未知
  - 動力:1x [N<sub>2</sub>O](../Page/氮氧化物.md "wikilink")/HTPB SpaceDev 混合式
    [固體火箭引擎](../Page/固體火箭.md "wikilink")
    7,500kgf(74kN)衝力.
  - I<sub>sp</sub>值: 250 s (2.5 km/s)
  - 燃燒時間: 87秒

## 参见

  - [太空船二号](../Page/太空船二号.md "wikilink")

## 外部連結

  - 縮尺複合體公司的計畫介紹網頁[Tier One home
    page](http://scaled.com/projects/tierone/index.htm)
      - 飛行剖面圖[PDF格式](http://scaled.com/projects/tierone/data_sheets/PDF/SS1_flight_profile.pdf)[JPG格式](http://scaled.com/projects/tierone/data_sheets/html/images/lithograph---SS1_flight_profile.jpg)
  - [英國國家廣播公司之影像檔案](../Page/英國國家廣播公司.md "wikilink")[SpaceShipOne video
    footage](http://www.bbc.co.uk/newsa/n5ctrl/events04/sci/spaceship1/nb_60km.ram)

[category:太空飛機](../Page/category:太空飛機.md "wikilink")